贏的關鍵 範式轉移

Sian Lo Lung:

唔簡單冇問題，複雜到混沌仲好，咁大家就喺一個公平嘅局況。

---

宜家我地俾中港兩政府壓住打，係因為局況變簡單，咁中港兩政府相對我地就有優勢。

---

混沌並不只是因果不明。因果，即原因和效果。混沌不只因果不明，混沌是，因果不斷變化，甚至因果根本不能化約。

常說下很大的棋，這是基於複雜，但當複雜超出他們負荷呢？

局況混沌，不單是每行一步，下一步無法預料，連落命令或指示，棋子的行動都不可預料，棋子失控。混沌是，一切計謀都作廢，超出下一步的謀劃已無意義。計謀無用，SOP無用。資源再富，力量再強，行動都不斷犯錯，不斷反效果，但他們不行動，對於他們，局勢就會惡化。

這是少年漫畫，或說少年王道打鬥漫畫，親身的，親自的，自己落場行動了再說，發揮的天地。

---

敵人是中國政府和香港特區政府，港特政府是中國政府棋子，港特警察是他們棋子。上年反送中，港特警察咪反過政務司，唔俾佢代警道歉，仲有<del>四大探長</del>四大工會同佢會面，後期每次現場白衫又控制唔到散仔。609、612、71、721、831、中大理大。

獅子是陸地之王，但打不到天上飛鷹，獅子高空摔下會死；飛鷹是天空之王，但浸在深海會死；藍鯨是海洋之王，在陸上會死。強是結合環境的。

這裡「混沌」其實參考Cynefin framework。這是把人面對的情況分成四個象限：簡單、繁雜（complicated）、複雜、混沌。人一般生活在簡單和繁雜象限。簡單是明顯和清晰的，有最佳答案；繁雜，即是醫生問珍，問珍是分類，從歸類的類別中使用已知好做法，或化約成簡單象限，繁雜象限對應的是專家；複雜應對棋手，即是捉贏超級電腦深藍的情況；混沌是大型災難的情況。Cynefin framework一般是管理學講的，但其實戰爭都屬於混沌，或徘徊於複雜和混沌。

面對複雜，一般是 try & error ，這樣可以化約。面對混沌，需要的是行動。

一般人會選擇化約，例如泛民就害怕這些情況。因為是使用在管理學，所以學術知識也是叫人化約。我想法則是相反。

棋手是怎樣贏深藍(超級電腦)？要不斷轉，避免減少可能性，致使局面不被化約至深藍可計算某個勝算路數。怎樣贏棋手(所謂下一盤很大的棋)？要產生意料之外，滿滿的意料之外。這是Cynefin框架。獨裁或者寡頭（不論善治或暴政）之所以可行，是因為事情足夠簡單、足夠明顯、足夠明瞭。

故此正義要定義的話, 就是在弱食強食的自然法則下, 強者向著弱者傾斜
的行為. 但強者向弱者讓渡資源這件事為何被稱為正義? 正義對社會有沒
有意義? 這點就在於要理解何謂強者與弱者.

強者與弱者, 本身並不是一種絕對能力的結果, 而是環境質素結合個體特
質形成的結果. 鯨魚在海裡是強者, 獅子在陸上是強者, 獅子在海裡會溺
死, 鯨魚在陸上不能移動. 故此在不適應的環境下強者會變成弱者, 在適
應的環境下弱者會變成強者.

而強者也不是永久的, 動物生出來都是弱者, 就是孩童, 成長為強者, 衰
老為弱者. 也就是說, 強者, 是時間與地點相合的最適應者. 故此弱者並
不等於永遠衰弱, 他自己或者後代, 去到某個時間和環境時, 就會變成強
者.

若群體裡是單純「弱肉強食」, 只剩下目前強者的形態, 使弱者無法生存
的結果, 就是減低了群體裡的多樣性, 這個群體將對不同環境的適應性變
弱. 一旦面對大規模的環境變動, 就很容易滅絕, 恐龍就是這樣的例子.

當群體在資源許可下保障弱者, 也就是我們所講的「正義」, 那些不太適
應目前時間和環境的個體, 也能夠透過分享適應者所得到的資源, 而生存
和繁榮. 這保障了群體裡的多樣性, 一旦環境改變, 強弱逆轉的時候, 這
些弱者可能就變成未來的強者, 而現在的強者也可能沉睡成弱者, 但在再
遠的將來也許還有用.

所以帝國是個不正義的社會, 因為他的本質就是強者全拿, 而長遠來說,
他因為削弱多樣性而削弱帝國. 最簡單的道理是, 現在的帝國是全靠女將
軍的壓倒性戰鬥力而維持統治的. 一旦失去她的話整個力量就會崩潰, 那
女將軍倒戈或者病死(例如有人刻意傳染愛滋病毒)的話, 這統治就結束.
事實上帝國作為群體的體質就是變弱了.

有一點要注意的是, 反抗者為何會存在? 事實上反抗者並不是弱者, 反抗
者更多是「不完整的強者」, 主角方其實也全都是強者, 擁有帝具的他們
絕對不是一般的百姓. 因為環境不斷的改變, 生物也會成長, 所以慢慢有
些「前弱者或其後代」會變強, 反抗者往往是從這種方式冒出來.

他們一方面被天擇的自然環境承認了是強者, 一方面卻被人擇的社會制度
定義為弱者. 他們站在弱勢方是因為社會慣性, 例如奴隸的兒子不見得就
是有奴隸的性格, 強者的兒子不等於也是強者, 他們繼承了前人的社會地
位卻不等於他能複製上一代. 一方面是智勇上的強者, 另一方面是制度上
的強者, 這種不平衡就引致戰亂和反抗.

像大臣雖然不知道他的戰鬥力, 但是明顯「社會制度」對他的「強」有很
大的影響. 主角方則是明顯「戰鬥能力」上的強者, 社會制度上的弱者,
後者自然對抗前者, 企圖改變社會秩序.

推 idunhav1: C大專業!
推 orzmaster: ...這部只有發便當不手軟的作品C大還真是認真看待啊

鄭立呢篇講得太復雜
簡單講，帝國亡於內亂

香港人要做既係要格局變得失控
因為咁樣，帝國就要付出更大既成本去壓制，收縮可能性
局勢愈失控，支那更大機分身乏術
35+正是促使格局可控的做法，所以就會失敗

而泛民+一般人都傾向於可控的格局
因為人性天生就係唔鐘意亂，唔喜歡失控
所以要一大班人齊齊想格局失控係件難事黎
但一過左呢一關，後面既路就易行好多

咁至於點樣令到局勢失控？
鄭立無明言，但其實得一種手法
就係拖唔關事既人/團體落水

為國願成搞屎棍
遺臭萬年亦不惜